\chapter{Praktiskie eksperimenti}
\label{chapter:praktiskie-eksperimenti}

Šajā sadaļā ir aprakstīti trīs dažādu pieeju praktiskie Tīmekļa rasmošanas eksperimenti, lietojot \textit{Heritrix} rasmošanas robotu. 

\section{Rasmošana plašumā}
Eksperimentā tika izpildīta rasmošana plašumā ar 30'000 sākuma saitēm. Robots rasmoja visas Tīmekļa vietnes, uz kurām veda sākuma saites, kā arī visas jaunatklātās \textit{.lv} Tīmekļa vietnes. Sākumā robots strādāja ātri - 100 lapas sekundē, bet pēc pāris dienām tas zaudēja ātrumu - 28 lapas sekundē. Varētu šķist, ka robots tuvojas darba beigām, bet patiesībā tas bija zaudējis ātrumu, jo tā apmeklēto un apmeklējamo saišu datubāze bija izaugusi tik liela, ka tam nācās pavadīt krietni ilgāku laiku, lai pārbaudītu katru jaunatklāto saiti. Attēlā \ref{fig:broad-crawl-req-per-min} redzams, kā robota lejupielādēto lapu ātrums minūtē ir samazinājies 20 dienu laikā. Bet attēlā \ref{fig:broad-crawl-downloaded-links-vs-found-links} redzams, ka atrasto saišu skaits aug krietni ātrāk, kā tās tiek lejupielādētas. No tā var secināt, ka šis rasmošanas uzdevums būtu vēl ilgi jāturpina, lai tas pilnībā izpildītos.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{broad-crawl-req-per-min}
    \caption{Rasmošana plašumā. Lejupielādētās lapas minūtē}
    \label{fig:broad-crawl-req-per-min}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{broad-crawl-downloaded-links-vs-found-links}
    \caption{Rasmošana plašumā. Lejupielādēto un atrasto saišu skaits laikā}
    \label{fig:broad-crawl-downloaded-links-vs-found-links}
\end{figure}

\section{Tematiskā rasmošana}
\label{tematiska-rasmosana}
Šajā eksperimentā tika vilktas 117 Latvijas pašvaldību mājaslapas. Mērķis bija lejupielādēt visu \gls{HTML} saturu. Sākumā robots strādāja samērā ātri, bet, laikam ejot, tas bija ieciklojies un nebeidza darbu. Izpētot situāciju tuvāk, tika secināts, ka Tīmekļa vietnes satur datu dublējošas sadaļas un lielus ciklus, kurus robots centīgi rasmoja. Lai tomēr būtu iespējams lejupielādēt šo Tīmekļa vietņu saturu, tika izveidota programma satura analīzei\footnote{https://github.com/martinsbalodis/warc-content}, kas ļauj vizuāli koka veidā pārskatīt mājaslapas saturu un identificēt sadaļas, kas satur lielu lapu skaitu. Lietojot šo programmu, tika uzrakstītas regulārās izteiksmes, kas robotam aizliedz apmeklēt dublējošās Tīmekļa vietņu daļas. Pielikumā \ref{sec:pasv-regex} var apskatīt šīs regulārās izteiksmes.

\section{Individuāla Tīmekļa vietņu rasmošana}
Šajā eksperimentā rasmošanas programma paralēli rasmoja vairākas Tīmekļa vietnes. Katrai Tīmekļa vietnei tikai izveidots atsevišķs robota uzdevums, kas rasmo tikai konkrētās Tīmekļa vietnes saturu. Šādu rasmošanas uzdevumu pārvaldībai tika izveidota atsevišķa programma, kas iesūta uzdevumus robota programmai un, kad tie ir izpildīti, ņem tos ārā, un iesūta atkal jaunus uzdevumus. Veicot rasmošanu ar šāda veida pieeju, tika secināts, ka ātruma ierobežojošais faktors ir operatīvās atmiņas daudzums serverī. Katrs individuālais rasmošanas uzdevums aizņēma ap 40\gls{MB} atmiņas.
